\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{Exercice 1}%
	\label{sec:exercice_1}
	
	\subsection{$\F=( u_1,u_2 )$ où $u_1=( 1,2,0 ),u_2=( 0,-1,0 )$}%

	Le nombre de vecteurs de $\F$ n'est pas égal à la dimension de $\R^3$, donc
	$\F$ n'est pas une base de $\R^3$

	\subsection{$\F=( v_1,v_2,v_3 )$ où $v_1=( 1,1,0 ),v_2=( 0,-1,0 ), v_3=(
	0,1,2 )$}%

	La famille $\F$ est-elle libre ou liée ?

	On cherche à savoir si le système d'inconnue $( \alpha_1,\alpha_2,\alpha_3 ) \in
	\R^3$, $\alpha_1 v_1 + \alpha_2 v_2 + \alpha_3 v_3 = 0_{\R^3}$ admet d'autres
	solutions que la solution triviale $( 0,0,0 )$ 

	Soient $\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3 \in \R$ 
	\begin{align*}
		\alpha_1 v_1 + \alpha_2 v_2 + \alpha_3 v_3=0_{\R^3}\iff& (
		\alpha_1,\alpha_1-\alpha_2+\alpha_3,2\alpha_3 )=( 0,0,0 ) \\ 
		\iff& 
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			\alpha_1&=&0\\
			\alpha_1-\alpha_2+\alpha_3&=&0\\
			2\alpha_3&=&0
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\ 
		 \iff& \alpha_1=\alpha_2=\alpha_3=0 \\ 
	\end{align*}
	En particulier on a montré que :
	\begin{align*}
		\forall \alpha_1,\alpha_2,\alpha_3 \in \R,\alpha_1 v_1 + \alpha_2 v_2 + \alpha_3
		v_3 = 0 \implies \alpha_1=\alpha_2=\alpha_3=0
	\end{align*}
	On en déduit que $\F$ est une famille libre,

	de plus le nombre de vecteurs de $\F$ est égal à la dimension de $\R^3$,

	\Finalement $\F$ est une base de $\R^3$

	\subsection{$\F=( w_1,w_2,w_3 )$ où $w_1=( 0,2,3 ),w_2=( 1,1,1 ), v_3=(
	-1,1,2 )$}%
	
	On cherche à savoir si $\F$ est libre ou liée

	Soient $a,b,c \in \R$ 
	\begin{align*}
		a w_1+bw_2+cw_3=0_{\R^3}\iff& ( b-c,2a+b+c,3a+b+2c )=( 0,0,0 )\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			b-c&=&0 &l_1\\
			2a+b+c&=&0&l_2\\
			3a+b+2c&=&0&l_3
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			b-c&=&0 &l_1 \text{ pivot}\\
			2a+2b&=&0 & l_2 \gets l_2 + l_1\\
			3a+3b&=&0 & l_3 \gets l_3 + 2l_1
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			b-c&=&0\\
			2a+2b&=&0\\
			0&=&0 l_3 \gets l_3-\frac{3}{2}l_2
		\end{NiceMatrix}
		\right.
	\end{align*}
	Ce système admet une infinité de solutions, en particulier pour $b=1$, on obtient
	$c=1$ et $a-1$

	Donc $-1w_1+w_2+w_3=0_{\R^3}$, $\F$ est donc une famille liée

	\Conclusion : $\F$ n'est pas une base de $\R^3$

	\section{Exercice 2}%
	\label{sec:exercice_2}
	
	\textbf{Hypothèses} : $H=\Vect{u,v}$ où $u=( 0,1,-1 )$ et $v=( 2,4,-1 )$

	\subsection{}
	
	$u$ et $v$ ne sont pas colinéaires, donc la famille $( u,v )$ est libre,

	de plus la famille $( u,v )$ engendre $H$ (par hypothèse),

	\Finalement $( u,v )$ est une base de $H$

	Donc : $dim( H )=2 =dim( \R^3 )-1$ 

	$H$ est donc un hyperplan de $\R^3$

	\subsection{}
	
	Soit $w=( x,y,z )\in \R^3$ 
	\begin{align*}
		w \in H\iff& \exists \alpha,\beta \in \R, w=\alpha u + \beta v \\ 
		\iff& \exists \alpha,\beta \in \R,( 2\beta,\alpha+4\beta,-\alpha-\beta )=( x,y,z ) \\ 
		\iff& \exists \alpha,\beta \in \R,
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			2\beta&=&x &l_1\\
			\alpha+4\beta&=&y &l_2\\
			\alpha-\beta&=&z &l_3
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\ 
		\iff& \exists \alpha,\beta \in \R,
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			-\alpha-\beta&=&z l_1 \leftrightarrow l_3\\
			\alpha+4\beta&=&y\\
			2\beta&=&x
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\ 
		\iff& \exists \alpha,\beta \in \R,
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			-\alpha-\beta&=&z & l_1 \text{ pivot}\\
			3\beta&=&y+z&l_2 \gets l_2+l_1\\
			2\beta=x & l_3
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\ 
		\iff& \exists \alpha,\beta \in \R,
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			-\alpha-\beta&=&z\\
			3\beta&=&y+z & l_2 \text{ pivot}\\
			0&=&3x-2y-2z&l_3 \gets 3l_3 - 2l_2
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\ 
		\iff& 3x-2y-2z=0
	\end{align*}
	\Conclusion : 
	 \begin{align*}
		H=\set{ ( x,y,z )\in \R^3,3x-2y-2z=0 } 
	\end{align*}

	\section{Exercice 3}%
	\label{sec:exercice_3}
	
	\subsection{}
	
	Vrai

	Si $\F$ est libre alors card $\underbrace{( F )}_{p} \le \underbrace{dim( E )}_{n}$ 

	\subsection{}
	
	Faux

	Contre-exemple : Dans $\R^2$ 

	On pose $\F=( u_1,u_2,u_3 )$ où $u_1=(1,0  ),u_2=( 2,0 ),u_3=( 3,0 )$ 

	$\Vect{u_1,u_2,u_3}=\Vect{ u_1,u_2 }=\Vect{u_1}\neq \R^2$ 

	\subsection{}
	
	Contre exemple : Dans $\R^3$ 

	On pose $\F=( u_1,u_2 )$ où $u_1=( 1,0,0 )$ et $u_2=( 2,0,0 )$ 

	$\F$ est liée et $p=2 < 3 = dim( \R^3 )$ 

	\subsection{}
	
	Vrai

	D'après le cours : \Si $\F$ engendre $E$ alors $Card( F )\ge dim( E )$

	\subsection{}
	
	Faux

	Contre-exemple : Dans $\R^2$ 

	$\F=( u_1,u_2 )$ où $u_1=( 1,0 ),u_2=( 2,0 )$ 

	\subsection{}
	
	Faux

	Même contre exemple

	\section{Exercice 4}%
	\label{sec:exercice_4}
	
	\subsection{}

	$u_1$ et $u_2$ sont non colinéaires donc la famille $( u_1,u_2 )$ est libre

	De plus le nombre de vecteurs de $B'$ est égal à la dimension de $\R^2$ 

	Donc $B'$ est une base de $\R^2$ 

	\subsection{}
	
	$u_1=e_1+2e_2$ donc $Mat_{B}( u_1 )=
		 \begin{pNiceMatrix}
			1\\
			2
		\end{pNiceMatrix}$
	
	$u_2=e_1+3e_2$ donc $Mat_B( u_2 )=
		 \begin{pNiceMatrix}
			1\\
			3
		\end{pNiceMatrix}$

	\subsection{}
	
	On cherche la matrice de $e_1$ relativement à la base $B'$ 

	\subsubsection*{Méthode 1 : à la main}%
	
	On cherche $a_1,a_2 \in \R$ tels que $a_1u_1+a_2u_2=e_1$ 
	\begin{align*}
		\iff& a_1( 1,2 )+a_2( 1,3 )=e_1\\
		\iff& ( a_1,2a_1 )+( a_2,3a_2 )=( 1,0 )\\
		\iff& ( a_1+a_2, 2a_1+3a_2 )=( 1,0 )\\
		\iff& 
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			a_1+a_2&=& 1 \\
			2a_1+3a_2&=& 0
		.\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			a_1+a_2&=& 1 & l_1 \text{ pivot}\\
			a_2&=& -2 & l_2 \gets l_2-2l_1
		.\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			a_2&=& -2 \\
			a_1&=&3
		.\end{NiceMatrix}
		\right.
	\end{align*}
	On en déduit que $e_1 = 3u_1-2u_2$


	Donc $Mat_{B'}( e_1 )=
	 \begin{pNiceMatrix}
		3\\
		-2
	\end{pNiceMatrix}$

	\subsubsection*{Méthode 2 : formule de changement de base}%
	
	On pose $X_1=Mat_B( e_1 )$ et $X_1'=Mat_{B'}( e_1 )$ 
	\begin{align*}
		P&= Pass( B,B' ) \\
		&= 
		\begin{pNiceArray}{cc}[first-row, last-col]
			u_{1} & u_2 & \\
			1 & 1 & l_{1}\\
			2 & 3 & l_{2}\\
		\end{pNiceArray}\\
	\end{align*}
	D'après le cours, $X_1=PX_1'$
	
	On a 
	\[
		P^{-1}=
		\begin{pNiceMatrix}
			3 & 1\\
			-2 & 1
		\end{pNiceMatrix} 
		=
		\begin{pNiceMatrix}
			3 & -1\\
			-2 & 1
		\end{pNiceMatrix}
	\]

	On a donc 
	\begin{align*}
		X_1'&= P^{-1}X_1 \\
		&= 
		\begin{pNiceMatrix}
			3 & -1\\
			-2 & 1
		\end{pNiceMatrix}
		\times 
		\begin{pNiceMatrix}
			1\\
			0
		\end{pNiceMatrix}\\
		&= 
		\begin{pNiceMatrix}
			3\\
			-2
		\end{pNiceMatrix}	
	\end{align*}

	Même procédure pour $e_2$

	On pose $V=Mat_B( v )$ et $V'=Mat_{B'}( v )$ 

	On a $v=4e_1-2e_2$ donc $V=\begin{pNiceMatrix} 4\\ -2 \end{pNiceMatrix}$

	\begin{align*}
		V' &= P^{-1}V\\
		&= 
		\begin{pNiceMatrix}
			3 & -1\\
			-2 & 1\\
		\end{pNiceMatrix}
		\begin{pNiceMatrix}
			4\\
			-2
		\end{pNiceMatrix}\\
		&=
		\begin{pNiceMatrix}
			14\\
			-10
		\end{pNiceMatrix}
	\end{align*}

	\section{Exercice 5}%
	\label{sec:exercice_5}
	
	\subsection{}
	
	Montrons que $B$ est une base de $\R_2[X]$ 

	Soient $a,b,c \in \R$. On résout :
	\begin{align*}
		&aP+bQ+cR= 0_{\R_2[X]} \\
		\iff& aX^2+B( X^2-X-3 )+c( X+1 ) = 0_{\R_2[X]} \\
		\iff& ( a+b )X^2+( c-b )X+3b+c=0_{\R_2[X]}\\
		\iff& 
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			a+b&=& 0 \\
			c-b&=& 0 \\
			3b+c&=&0
		.\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			a+b&=&0\\
			c-b&=&0 & l_2 \text{ pivot}\\
			4c&=&0 & l_3 \gets l_3 + 3l_2
		.\end{NiceMatrix}
		\right.\\
	\end{align*}
	Donc : $a=b=c=0$ 

	La famille $B$ est libre, de plus le nombre de vecteurs de $B$ est égal à celui de
	$\R_2[X]$ 

	Donc $B$ est une base de $\R_2[X]$

	\subsection{}
	
	On cherche $a,b,c$ tels que $S=aP+bQ+cR$ 

	On réutilise le système précédent
	\begin{align*}
		\iff& 
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			a+b&=&1 \\
			-b&=&1\\
			4c&=&4 & l_3 \gets l_3+3l_2
		.\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff& 
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			a&=&1 \\
			b&=&0 \\
			c&=&1
		.\end{NiceMatrix}
		\right.
	\end{align*}
	Donc $S=1P+0Q+1R$

	\section{Exercice 6}%
	\label{sec:exercice_6}
	
	\highlighty{Montrons que dim $( F )$ = dim $( G )$}

	$a$ et $b$ ne sont pas colinéaires donc la famille $( a,b )$ est libre,

	de plus $( a,b )$ engendre $F$,

	finalement $( a,b )$ est une base de $F$.

	Donc dim$( F )=2$ 

	De même pour $G$

	\highlighty{Montrons que $F\subset G \iff \Vect{ a,b } \subset \Vect{c,d}$ }

	\begin{itemize}
		\item Montrons que $a \in G$ 

		

		\item Montrons que $b \in G$
	\end{itemize}
	
	Donc $\Vect{a,b} \subset G$ i.e. $G \subset G$

\end{document}
